\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\paragraph{}
\par Metodologi penelitian bertujuan untuk memberikan kerangka penelitian yang sistematis sehingga dapat memberikan kesesuaian antara tujuan penelitian dengan karakteristik permasalahan yang ada, meminimasi kesalahan-kesalahan yang mungkin terjadi serta mendapatkan hasil penelitian yang sesuai dengan tujuan yang telah ditetapkan. 
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par Diagram alir digunakan untuk memudahkan pembaca untuk memahami metode penelitian yang dilakukan. Secara lengkap tahapan penelitian dapat dilihat pada gambar IV.1.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/waterfall.jpeg}
\caption{\textit{Diagram alur Metodologi \textit{waterfall}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\paragraph{}
\par Berikut akan dijelaskan bagaimana proses penelitian yang akan dilakukan mulai awal sampai selesai. Deskripsi dari metodologi penelitian ini adalah sebagai berikut :

\subsection{\textit{Analysis}}
\paragraph{}
\par Pada tahap pertama ini pengembang sistem diperlukan komunikasi yang bertujuan untuk memahami perangkat batasan Software tersebut dan Software yang diharapkan oleh pengguna. Informasi ini biasanya bisa diperoleh melalui diskusi, wawancara. Dalam Tahap ini terjadi proses :
\begin{enumerate}
\item \textit{Determine requirements}, hal ini dilakukan dengan cara mempelajari sistem yan telah ada, menghilangkan redundansi dan menentukan keutuhan struktur.
\item Menghasilkan desain sistem \textit{alternatif}.
\item Membandingkan alternatif desain sistem yang telah dihasilkan.
\item Merekomendasikan desain alternatif terbaik kepada klien.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Design}}
\paragraph{}
\par Proses ini digunakan untuk mengubah kebutuhan-kebutuhan diatas menjadi representasi ke dalam bentuk \textit{software}. Desain harus dapat mengimplementasikan kebutuhan yang telah disebutkan pada tahap sebelumnya maka proses ini juga harus didokumentasikan sebagai konfigurasi dari \textit{software}.

\subsection{\textit{Implementasi}}
\paragraph{}
\par Setelah semua fungsi-fungsi \textit{software} harus di ujicoba agar software bebas dari kesalahan, dan hasilnya harus benar-benar sesuai dengan kebutuhan yang sudah didefinisikan sebelumnya. Maka proses selanjutnya adalah bagaimana sistem baru akan diinstall dan dijalankan di perusahaan dengan pengoperasian yang dilakukan oleh \textit{user}.

\section{Diagram Alur Metode Penelitian \textit{Collaborative Filtering}}
\paragraph{}
Gambar 3.1 menggambarkan tentang alur penulis dalam menyelesaikan masalah berupa metode yang digunakan dalam pengembangan sistem dan pengelolaan data seperti yang dipaparkan pada Bab I
\par Metodologi penelitian ini terdiri dari beberapa tahapan yang digunakan sebagai acuan untuk melaksanakan penelitian.

\newpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm,height=11cm]{figures/3_1.png}
\caption{\textit{Diagram alur Metode \textit{Collaborative Filtering}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\subsection{Tahapan Diagram Alur Metode \textit{Collaborative Filtering}}
\paragraph{}Penjabaran tahapan penelitian dalam diagram alur metodologi penelitian dijelaskan sebagai berikut :

\subsubsection{Perumusan masalah atau Identifikasi Masalah}
\paragraph{}
Tahapan ini merupakan tahap mengumpulkan masalah yang mendasari dilakukannya sebuah penelitian, mengumpulkan bukti-bukti yang menjadi latar belakang masalah sehingga penelitian tersebut sangat perlu untuk dilaksanakan. Perumusan masalah bertujuan untuk memnentukan masalah apa saja yang dibahas dalam penelitian. Pada penelitian dan menurut analisis yang telah dilakukan, peneliti merumuskan 3 poin masalah terhadap penelitian yang dilakukan yaitu:

\begin{enumerate}
    \item Bagaimana memberikan rekomendasi tema pada user pada aplikasi svara 
    \item Belum digunakannya metode \textit{collaborative Filtering} pada rekomendasi tema di aplikasi svara studi kasus PT.Zamrud.
    \item Belum adanya ciri khas yang baru mengenai aplikasi svara?
\end{enumerate}

\subsubsection{Studi Literatur}
\paragraph{}
\par Setelah merumuskan masalah penelitian, maka langkah selanjutnya yaitu mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian terdahulu yang dapat dijadikan sebagai landasan teori dan referensi untuk pelaksanaan penelitian. Peneliti memperoleh informasi melalui buku-buku di perpustakan Politeknik Pos Indonesia, artikel, jurnal serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\textbf{Data Primer}
\paragraph{}
\par Data primer yang didapat dari penelitian ini merupakan data yang didapatkan dari hasil observasi secara langsung di PT Zamrud Khatulistiwa
\begin{enumerate}
    \item Observasi
    \par Observasi adalah mengumpulkan data atau keterangan yang harus dijalankan dengan melakukan usaha-usaha pengamatan secara langsung ke tempat yang akan diselidiki. Pada penelitian ini penulis secara langsung melakukan observasi di PT.Zamrud Khatulistiwa
    \item Data Sekunder
    \par Data Sekunder dalam penelitian ini merupakan data yang diperoleh dari \textit{literature-literature} berupa beberapa jurnal maupun buku yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan peneliti.
\end{enumerate} 

\subsubsection{Metode \textit{Collaborative Filtering}(CF)}
\paragraph{}
\textit{Collaborative ﬁltering }(CF) adalah suatu metode dalam membuat prediksi otomatis untuk memperkirakan ketertarikan atau selera seorang \textit{user} terhadap suatu item dengan cara mengumpulkan informasi dari \textit{user-user} yang lain yang direpresentasikan dalam bentuk nilai \textit{rating}[8]. Pada penetilian ini ada 2 \textit{algoritma} yang digunakan yaitu algoritma \textit{adjusted cosine similiarity} dan \textit{algoritma weighted sum}.
\subsubsection{Algoritma \textit{Adjusted Cosine Similiarity}}
\paragraph{}
\par I ini merupakan algorima untuk mengukur nilai kesamaan item yang telah di \textit{rating} oleh pengguna. Pengukuran kesamaan ini merupakan bentuk modiﬁkasi dari kesamaan berbasis \textit{vector} yang memperhitungkan fakta bahwa pengguna yang berbeda memiliki skema peringkat yang berbeda; dengan kata lain, beberapa pengguna mungkin menilai item dengan sangat tinggi, dan pengguna lain mungkin memberikan item peringkat yang lebih rendah. Berikut merupakan rumus perhitungan I \textit{cosine similarity}:

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/4_1.PNG}
\end{figure} 

\subsubsection{Algoritma \textit{Weighted Sum}}
\paragraph{}
\par Pada perhitungan prediksi digunakan metode \textit{weighted sum} pada sebuah item i untuk pengguna u dengan menghitung jumlah dari \textit{rating} yang diberikan oleh pengguna pada item yang mirip dengan i. Setiap I dipertimbangkan oleh yang berhubungan dengan \textit{similarity} dari si,j antara item i dan j. Pu,i menunjukkan perhitungan dari sebuah prediksi.

\newpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm,height=6cm]{figures/4_2.PNG}
\end{figure} 

\subsubsection{Eksperimen dan Hasil}
\paragraph{}
Pada tahap ini, penulis melakukan eksperimen terhadap data yang diperoleh dengan menggunakan metode \textit{collaborative filtering.} Pada metode \textit{collaborative filtering} terdapat 2 I yaitu algoritma \textit{Adjusted Cosine Similarity} dan \textit{weighted sum.} Eksperimen yang telah dilakukan pada penelitian ini menghasilkan topik berdasarkan hasil perhitungan dari algoritma \textit{Adjusted Cosine Similarity} dan \textit{weighted sum.} 

\subsubsection{Kesimpulan Dan Saran}
\paragraph{}
\par Pada tahap ini merupakan proses akhir dalam tahapan metodologi penelitian. Penulis akan mengambil kesimpulan dan memberi saran terhadap solusi dan penyelesaian untuk masalah yang ditemukan dalam penelitian. Tahap ini akan menghasilkan output berupa hasil penelitian dalam bentuk kesimpulan sebagai jawaban dari permasalahan yang ditemukan dalam penelitian dan saran untuk perbaikan serta pengembangan pada penelitian selanjutnya.
